# Что готовят в KWin? Plasma 5.25

*Автор:* [Влад Загородний](https://blog.vladzahorodnii.com)

Мы прошли мягкую заморозку функций следующего выпуска Plasma, поэтому самое время сделать шаг назад и взглянуть на работу, проделанную в диспетчере окон KWin в течение цикла разработки 5.25.

## Улучшение жестов

*Авторы: Eric Edlund, Marco Martin, Xaver Xugl*

Много внимания было уделено интеграции жестов в сеанс Wayland. В 5.24 эффект «все рабочие столы» получил поддержку жестов в реальном времени, а в 5.25 поддержка была расширена. Эффекты, такие как скольжение, разбрасывание окон в стороны (анимация окон при переходе в режим показа рабочего стола) и обзор, теперь поддерживают анимации, которые «следуют за пальцами».

<https://www.youtube.com/embed/UrxazM2H920?version=3&rel=1&showsearch=0&showinfo=1&iv_load_policy=1&fs=1&hl=en&autohide=2&wmode=transparent>

*Эффект скольжения следует за пальцами при переключении виртуальных рабочих столов жестами*

## Слияние kwayland-server и kwin

*Авторы: я*

Это изменение незаметное для пользователя, но очень важное для разработчиков KWin. Немного истории: KWin содержал связующий код Wayland, в конце концов код был выделен в отдельную библиотеку KDE Frameworks под названием KWayland. Идея была в том, чтобы предоставить компоненты для повторного использования, которые могут быть полезны не только для KWin, но и для других компоновщиков Wayland. Разделение лучше описано в <https://blog.martin-graesslin.com/blog/2014/10/introducing-kwayland/> (Англ.)

Поначалу всё было хорошо, если вам надо было реализовать протокол Wayland, добавьте соответствующие обёртки в KWayland и затем реализуйте протокол в KWin. Однако, нахождение этой библеотеки в составе KDE Frameworks стало создавать проблемы. KDE Frameworks даёт надёжную гарантию совместимости программных (API) и двоичных (ABI) интерфейсов, что звучит привлекательно для потребителей, но может быть ключевым источником головной боли для разработчиков. Например, если было принято несколько неудачных инженерных решений, вы не сможете просто вернуться и исправить ошибки, вы будете жить с этим до выхода следующей старшей версии, когда можно будет внести критические изменения. Это и произошло в KWin и KWayland: мы сделали пару неудачных инженерных решений, которые обернулись против нас и в итоге привели к техническому долгу.

Чтобы избавиться от технического долга, мы приняли трудное решение выделить серверную часть из KWayland в отдельную библиотеку под названием KWaylandServer, которая не давала гарантий совместимости между младшими версиями. Большинство клиентских API в KWayland также были объявлены устаревшими.

Отделение серверной части от KWayland в отдельную библиотеку стало огромным облегчением и значительно ускорило темпы разработки KWin, что также повлияло на пользовательский опыт. Начиная примерно с версии 5.18 или 5.20, Plasma Wayland стала получать меньше жалоб от пользователей, потому что мы могли свободно изменять KWin и KWaylandServer так, как мы считали лучшим.

Тем не менее KWaylandServer также начал идти по швам. Первая проблема заключалась в том, что он так и не нашёл применения вне KDE. Его единственным пользователем был KWin, и новых пользователей ничто не предвещало. Вторая проблема заключалась в постепенном переходе на `qtwaylandscanner`, так что в итоге мы *писали обёртки для обёрток*. А третья проблема — это то что реализации протокола Wayland не могут существовать в вакууме, им нужно взаимодействовать с другими компонентами компоновщика, такими как рендерер; так как таких компонентов в KWaylandServer не было, нам пришлось добавить связующий код, который всё усложнил. Также возможно, что мы попытались исправить не ту проблему, предоставляя библиотеку с удобными для Qt обёртками над `libwayland`. Такие вещи, как бэкенд DRM или граф сцены, гораздо сложнее реализовать, и, возможно, мы должны сосредоточиться на том, чтобы сделать их пригодными для повторного использования, а не обёртками.

В любом случае, год или около того назад мы пришли к выводу, что стоит вернуть серверный код Wayland обратно в KWin. В версии 5.25 мы наконец-то смогли сделать это. Это позволяет нам упростить много реализаций протоколов Wayland, исправить некоторые инженерные проблемы вместе с другими известными ошибками.

## Эффекты «Все окна» и «Все рабочие столы» переписаны на QML

*Авторы: Marco Martin*

Мы начали экспериментировать с реализацией некоторых полноэкранных эффектов на QML в версии 5.24. Чтобы продолжить эти усилия, эффекты «Все окна» и «Все рабочие столы» были переписаны на QML. Основное преимущество QML заключается в том, что мы сможем создавать более сложные сцены без значительного ущерба читаемости кода. Например, для размытия фона рабочего стола требуется всего пара строк кода QML, в C++ их было бы намного больше! Основное внимание при переписывании было уделено сохранению равенства функций между версиями этих эффектов на C++ и QML.

![0](https://vladzzag.files.wordpress.com/2022/05/desktop-grid.png)

*Эффект «Все рабочие столы», реализованный на QML*

![1](https://vladzzag.files.wordpress.com/2022/05/window-view.png)

*Эффект «Все окна» (теперь называется «Просмотр окон»), реализованный на QML*

## Улучшения компоновки

*Авторы: Xaver Xugl, я*

Мы продолжаем двигаться вперёд с нашей амбициозной целью заставить KWin более эффективно использовать аппаратные слои для вывода. В версии 5.25 мы хорошо потрудились над переработкой кода бэкенда DRM и абстракций компоновки. К сожалению, мы не сможем сделать всё, что хотели в версии 5.25, но надеемся, что пользователи Plasma Wayland получат выгоду от этой работы в следующем выпуске Plasma, то есть в версии 5.26.

В рамках цели редизайна сцены мы сделали обработку невидимых окон более эффективной в Wayland. Например, если невидимое окно по какой-либо причине хочет быть перерисованным, KWin проигнорирует этот запрос. Это не так сложно в X11, но было трудно реализовать это поведение на Wayland «правильным образом». Кроме этого, если код отрисовки в приложении Wayland работает на обратных вызовах кадров, KWin больше не будет отправлять обратные вызовы, если окно невидимо, т.е. свёрнуто или на неактивном виртуальном рабочем столе, поэтому драгоценные ресурсы процессора или видеокарты не будут потрачены впустую.

## Улучшения захвата экрана

*Авторы: Aleix Pol Gonzalez*

KWin для Wayland получил новый режим захвата экрана, который позволяет получать прямоугольную область. Например, это может быть полезно для создания инструментов записи экрана и т.п.

## Новый эффект смешения

*Авторы: David Edmundson*

Эффект смешения представляет собой приятную анимацию при переключении между тёмной и светлой темами.

![2](https://vladzzag.files.wordpress.com/2022/05/output.gif)

## Исправлены «острые» углы у декораций Aurorae

*Авторы: Michail Vourlakos*

![3](https://vladzzag.files.wordpress.com/2022/05/before-aurorae.png)

*Эффект размытия применён к области за верхним левым углом*

Если вы используете тему оформления окон, которая работает на движке Aurorae, тогда края могли быть не такие скруглённые как должны быть. Это очень старая ошибка возникавшая из-за эффекта размытия и недостатка метаданных в темах Aurorae.

![4](https://vladzzag.files.wordpress.com/2022/05/after-aurorae.png)

*В 5.25 Эффект размытия применяется как положено*

## Переработка кода управления окнами

*Авторы: Nils Fenner*

У KWin была странная иерархия классов окон, которая всегда вызывала замешательство среди новых участников.

![5](https://vladzzag.files.wordpress.com/2022/05/original.png)

KWin использовал слово «client» для обозначения управляемых окон, т.е. с рамками, но в мире Wayland слово «client» означает совершенно другую вещь, оно представляет другую конечную точку, подключённую к компоновщику, т.е. приложение. Слово «toplevel» также означает разные вещи в KWin и в протоколе `xdg-shell`, который используется практически всеми приложениями Wayland для создания «нормальных» и всплывающих окон.

![6](https://vladzzag.files.wordpress.com/2022/05/a-1.png)

Классы `Toplevel` и `AbstractClient` были совмещены в один базовый класс `Window` с более интуитивным названием. Это также делает иерархию классов легче, и, будем надеяться, убирает препятствия для новых участников.

## Поддержка бэкенда fbdev была прекращена

Бэкенд fbdev был в немного гнилом состоянии. С появлением драйвера ядра `simpledrm` мы решили отказаться от fbdev в пользу бэкенда DRM, который активно поддерживается.

## Заключение

5.25 станет самым большим выпуском по масштабу изменений за последние годы, что одновременно здорово и пугающе, поэтому как никогда важно, чтобы как можно больше людей оставили нам отзывы о предстоящей бета-версии. Помогите нам сделать этот выпуск потрясающим. 🙂

*Перевод:* [Дмитрий Рубцов](https://t.me/duckrinium)  
*Источник:* <https://blog.vladzahorodnii.com/2022/05/09/whats-cooking-in-kwin-plasma-5-25/>

<!-- 💡: GPU → видеокарта / графический ускоритель -->
